Der Porter Stemmer wurde 1979 von Martin Porter entwickelt \citep{Porterstemmerweb}. Trotz seines Alters wird er in aktueller Literatur noch immer als erstes Beispiel genannt, wenn das Thema Stemming aufgegriffen wird \citep[S.~80, S.~102]{jurafsky2009} \citep[S.~226f.]{baeza-yates2012} und das, obwohl Martin Porter 2001 mit dem Snowball Stemmer einen Nachfolger entwickelt hat, den man anstelle des Porter Stemmers nutzen solle \citep{Porter-Snowballstemmer}. Worte sind definiert als eine Abfolge von Vokal-Konsonant-Paaren [C](VC)\textsuperscript{m}[V], wobei C eine Abfolge von einem oder mehreren Konsonanten und V einen oder mehrere Vokale darstellen (dabei sind Konsonanten am Wortanfang und Vokale am Wortende optional), m bildet das so genannte Wortmaß. Insgesamt besteht der Algorithmus aus fünf aufeinanderfolgenden Schritten, die über 70 Regeln beinhalten, welches Suffix bei welchem Wortmaß durch welches andere Suffix zu ersetzen oder sogar zu entfernen ist \citep{Porterstemmerpaper}. So sorgt die Regel 
\((m>0) EED \rightarrow EE\) beispielsweise dafür, dass das Wort ''feed'' unverändert bestehen bleibt, jedoch ''agreed'' zu ''agree'' reduziert wird.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| l | p{12cm} |}
            \hline
             ID & Terme  \\
             \hline
             AGISI - MI - 054 & 'machin', 'intellig', 'learn', 'reason', 'interact', 'pursu', 'intern', 'goal' \\ 
             \hline
             AGISI - MI - 485 & 'machin', 'intellig', 'key', 'set', 'capabl', 'autonom', 'agent', 'like', 'need', 'order', 'surviv', 'adapt', 'achiev', 'object', 'complex', 'human', 'level', 'complex', 'environ' \\
             \hline
             P0028 & 'intellig', 'abil', 'undertak', 'activ', 'character', 'difficulti', 'complex', 'abstract', 'economi', 'adapted', 'goal', 'social', 'valu', 'emerg', 'origin', 'maintain', 'activ', 'condit', 'demand', 'concentr', 'energi', 'resist', 'emot', 'forc' \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \quelle{Eigene Darstellung}
    \caption{Beispieldokumente nach dem Stemmen durch dem Porter Stemmer}
    \label{Dokumente-porter}
\end{table}

In \autoref{Dokumente-porter} sind die Terme der Beispieldokumente nach dem Stemmen mit dem Porter Stemmer der NLTK-Bibliothek dargestellt. An dieser Stelle ist zum Einen sichtbar, dass viele Terme nicht auf ihre Grundform oder sogar teilweise sogar überhaupt in eine grammatikalisch korrekte Form transformiert werden, siehe zum Beispiel den Term ''pursu'', wobei durchaus für einen Menschen die Bedeutung des verarbeiteten Terms noch nachvollziehbar ist.  Zum Anderen allerdings wird deutlich, worin der Vorteil des Stemmings besteht: Waren vorher etwa die Terme ''complex'' und ''complexity'' noch zwei verschiedene Worte, wird nachfolgend nur noch der Wortstamm ''complex'' betrachtet, wodurch inhaltliche Zusammenhänge zwischen Dokumenten besser algorithmisch erfasst werden können.